<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<document>
	<properties>
		<title>Kodetabeller - design</title>
	</properties>
	<body>
		<section name="Kodetabeller - design">
			<subsection name="Oversikt">
				<p>
 					Kodetabellene er lagret i sjablongdatabasen og caches i applikasjonen ved oppstart av systemet. Cachen
 					oppfriskes en gang i døgnet slik at endringer i kodetabellene blir effektuert i systemet påfølgende dag. Til
 					å hente ut kodetabellene bruker applikasjonen Hibernate-rammeverket. Det er klassen CodesTableManager som
 					sørger for at kodetabellene blir hentet fra databasen og denne klassen holder også alle kodetabellene.
				</p>
				<p>
        	Det stilles følgende krav til kodetabellene
					<ul>
						<li>Det skal være mulig å hente ut flere dekoder for en kode, dvs at det skal returneres en liste
         				av dekoder for en kode</li>
						<li>Både koder og dekoder skal kunne bestå av flere felter slik at en kombinasjon av koder gir
         				en kombinasjon av dekoder</li>
						<li>Det er kolonner i kodetabellene som forteller om gyldighet for kodeverdiene (f.eks. datointervaller)
         				og disse kolonnene skal være tilgjengelige i applikasjonslogikken</li>
					</ul>

 					Til å hente ut kodetabellene bruker applikasjonen Hibernate-rammeverket som vist på figuren under. Det er
 					klassen CodesTableManager som sørger for at kodetabellene blir hentet fra databasen og denne klassen holder
 					også alle kodetabellene.
				</p>
				<p>
      		For å hente ut en kode/dekode fra kodeverket benyttes metoder på CodesTableManager-klassen. Denne klassen er
 					implementert som en singleton og er tilgjengelig over alt i applikasjonen.
				</p>
				<h4>Klassediagram</h4>
				<img src="../images/codestable.jpg"/>
			</subsection>
			<subsection name="Endringslogg">
				<source><![CDATA[
$Log$
Revision 1.2  2005/01/05 09:04:12  skb2930
Fixed typos

Revision 1.2  2004/06/24 14:52:58  rwa2920
Lagt inn krav

Revision 1.1  2004/06/18 14:06:57  rwa2920
Lagt inn
				]]>
				</source>
			</subsection>
		</section>
	</body>
</document>

