<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<document>
	<properties>
		<title>Detaljert Design</title>
	</properties>
	<body>
	<section name="TransferObject">
		<subsection name="Oversikt">
		<p>Transfer Object er designet for å optimalisere transport av data mellom lagene. 
      Istedenfor å sende og motta individuelle dataelementer, benyttes et Transfer Object 
      som inneholder alle dataelementene i en enkel struktur. Transfer Object transporteres 
      mellom lagene ved hjelp av pass-by-value teknikk istedenfor pass-by-reference. Det betyr 
      at det er en kopi av det originale objektet som sendes til det andre laget istedenfor 
      en referanse til originalobjektet. WebSphere Application Server kan konfigureres 
      til å benytte pass-by-reference for å forbedre ytelsen når lagene befinner seg 
      på samme maskin og i samme JVM. Bruk av dette designmønsteret gir følgende fordeler:<br/>
	<li>Redusert nettverkstrafikk.</li>
	<li>Grensesnitt til forretningstjenester og integrasjonstjenester forenkles.</li>
	<li>Større mengder data overført ved hjelp av færre kall.</li>
	<li>Redusert duplisering av kode.</li><br/>
      
      Det implementeres en generisk superklasse for Transfer Objectene som inneholder en hashmap og
      metoder som gir mulighet til å legge til og hente ut objekter med en tilhørende
      nøkkelverdi i form av en streng. Denne klassen subklasses av ServiceRequest og ServiceResponse-klassene 
      som går henholdsvis ut og inn fra klienten til serveren. <br/>
      I tilfeller der en ønsker komplekse TransferObjecter benyttes en Transfer Object 
      Assembler som samler data fra forskjellige servicer og domeneobjekter og legger 
      dem inn i et Transfer Object som deretter sendes mellom lagene. Ettersom TransferObject er en
      abstrakt klasse vil det være de faktiske ServiceRequest og ServiceResponse-objektene som 
      vil bli brukt til å sende data til og fra servicene.</p>
		 	
			<h4>Klassediagram</h4>
			<img src="../images/design/transferobject.gif"/>

		</subsection>


			<subsection name = "Endringslogg">
<source><![CDATA[
$Log$
Revision 1.8  2004/06/18 13:52:05  rwa2920
Lagt inn endringslogg

Revision 1.7  2004/06/16 13:53:01  psa2920
la til endringslogg
]]>			
</source>
			</subsection>



	</section>
	</body>
</document>

