<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<document>
	<properties>
		<title>Design IntegrationFacade</title>
	</properties>
	<body>
		<section name="Design IntegrationFacade">
			
			<subsection name="Oversikt">
			
				<p>
					<i>IntegrationFacade</i> er en <i>Stateless Session EJB</i> som implementeres for
					å løskoble forretningslogikken fra kjennskap til i hvilke eksterne systemer data 
					befinner seg i og hvordan disse systemene aksesseres. Denne integrasjonsfasaden
					fungere som en integrasjonsbuss, med kjennskap til hvor tjenester befinner seg og
					hvordan disse aksesseres. Integrasjonsfasaden er sentral i en tjenesteorientert
					arkitektur (SOA).
				</p>
				<p>
					Integrasjonsfasaden implementerer funksjonalitet som et EAI-verktøy typisk håndterer,
					og vil kunne tilpasses eller erstattes dersom et EAI-verktøy innføres.
				</p>
				
			</subsection>			
			
			<subsection name="Beskrivelse">
			
				<h4>RemoteService</h4>
				<p>
					<i>RemoteService</i> er et interface som definerer grensesnittet distribuerte tjenester
					må implementere. Ved at alle destribuerte tjenester implementerer det samme interfacet, 
					kan arkitekturen bruke <i>Command Pattern (GoF)</i> for å kalle alle på samme måte, uten 
					å kjenne til hvilken tjeneste som kalles og hvordan den er implementert.
				</p>
				
				<h4>AbstractServiceFacade</h4>
				<p>
					<i>AbstractServiceFacade</i> er en abstrakt klasse som alle fasader kan arve fra, og 
					inneholder blant annet logikk for å instansiere logging, aksessere en <i>ServiceLocator</i>, 
					samt utføre ytelsesmåling.
				</p>
				
				<h4>IntegrationFacade</h4>
				<p>
					<i>IntegrationFacade</i> er integrasjonsfasadens <i>remote interface</i>, og arver 
					egenskapene fra <i>RemoteService</i>.
				</p>
				
				<h4>IntegrationFacadeHome</h4>
				<p>
					<i>IntegrationFacadeHome</i> er integrasjonsfasadens <i>home interface</i>.
				</p>
				
				<h4>IntegrationFacadeBean</h4>
				<p>
					<i>IntegrationFacadeBean</i> er implementasjonen av integrasjonsfasaden, og arver fra
					<i>AbstractServiceFacade</i>. Klassen benytter <i>EnterpriseServiceLocator</i> for å
					lokalisere integrasjonstjenestene.
				</p>
				
				<h4>EnterpriseServiceLocator</h4>
				<p>
					<i>EnterpriseServiceLocator</i> er en subklasse av <i>LocalServiceLocator</i> og 
					inneholder et register av lokale tjenester konfigurert i <i>enterprise-services.xml</i>
				</p>
			
			</subsection>
			
			<subsection name="Klassediagram">
			
				<img src="../images/design/IntegrationFacadeClass.gif"/>
			
			</subsection>

			<subsection name = "Endringslogg">
<source><![CDATA[
$Log$
Revision 1.2  2004/06/18 13:08:35  psa2920
la til endringslogg
]]>			
</source>
			</subsection>
						
		</section>
	</body>
</document>

