<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<document>
	<properties>
		<title>Design IntegrationService</title>
	</properties>
	<body>
		<section name="Design IntegrationService">
			
			<subsection name="Oversikt">
			
				<p>
					<i>IntegrationService</i> er en mal for hvordan integrasjonstjenester skal implementeres. 
					En integrasjonstjeneste implementerer enten logikk for å aksessere applikasjonsdata i en 
					database, eller logikk for å kommunisere med eksterne systemer. Tjenestene implementeres
					etter samme mal for å forenkle utvikling og vedlikehold av logikken.
				</p>
				
			</subsection>			
			
			<subsection name="Beskrivelse">
			
				<h4>LocalService</h4>
				<p>
					<i>LocalService</i> er et interface som alle integrasjonstjenester implementerer ved å
					arve fra <i>IntegrationService</i>. Ved at alle integrasjonstjenestene implementerer det
					samme interfacet, kan arkitekturen bruke <i>Command Pattern (GoF)</i> for å kalle alle
					tjenester på samme måte, uten å kjenne til hvilken tjeneste som kalles og hvordan den er 
					implementert.
				</p>
				
				<h4>AbstractLocalService</h4>
				<p>
					<i>AbstractLocalService</i> er en abstrakt klasse som implementerer <i>LocalService</i> 
					interfacet. Logikk som er felles for alle <i>LocalService</i> implementasjoner finnes her.
				</p>
				
				<h4>IntegrationService</h4>
				<p>
					<i>IntegrationService</i> er en abstrakt klasse som implementerer <i>LocalService</i> 
					interfacet. Klassen implementerer <i>Template Method Pattern (GoF)</i> for å sikre at
					de ulike stegene som kal utføres hver gang, utføres i riktig rekkefølge selv om de ulike
					tjenestene implementerer stegene forskjellig. Klassen inneholder blant annet logikk for 
					å instansiere logging, samt utføre ytelsesmåling.
				</p>
				
				<h4>enterprise-services.xml</h4>
				<p>
					Konfigurasjonsfil hvor alle integrasjonstjenester er definert. En <i>Integration Facade</i>
					oppretter en <i>LocalServiceLocator</i> for å laste inn filen og opprette instanser av 
					tjenestene og administrere relasjonene mellom dem.
				</p>
			
			</subsection>
			
			<subsection name="Klassediagram">
			
				<img src="../images/design/IntegrationServiceClass.gif"/>
			
			</subsection>

			<subsection name = "Endringslogg">
<source><![CDATA[
$Log$
Revision 1.4  2004/06/18 14:11:58  psa2920
oppdatert klassebeskrivelser

Revision 1.3  2004/06/18 13:08:35  psa2920
la til endringslogg
]]>			
</source>
			</subsection>
						
		</section>
	</body>
</document>

