<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<document>
	<properties>
		<title>Design BusinessFacade</title>
	</properties>
	<body>
		<section name="Design BusinessFacade">
			
			<subsection name="Oversikt">
			
				<p>
					<i>BusinessFacade</i> er en <i>Stateless Session EJB</i> som implementeres for
					å aksessere forretningslogikk fra presentasjonslaget. Denne forretningsfasaden
					fungerer som en integrasjonsbuss, med kjennskap til hvor tjenester befinner seg og
					hvordan disse aksesseres. Forretningsfasaden er sentral i en tjenesteorientert
					arkitektur (SOA).
				</p>
				
			</subsection>			
			
			<subsection name="Beskrivelse">
			
				<h4>RemoteService</h4>
				<p>
					<i>RemoteService</i> er et interface som definerer grensesnittet distribuerte tjenester
					må implementere. Ved at alle destribuerte tjenester implementerer det samme interfacet, 
					kan arkitekturen bruke <i>Command Pattern (GoF)</i> for å kalle alle på samme måte, uten 
					å kjenne til hvilken tjeneste som kalles og hvordan den er implementert.
				</p>
				
				<h4>AbstractServiceFacade</h4>
				<p>
					<i>AbstractServiceFacade</i> er en abstrakt klasse som alle fasader kan arve fra, og 
					inneholder blant annet logikk for å instansiere logging, aksessere en <i>ServiceLocator</i>, 
					samt utføre ytelsesmåling.
				</p>
				
				<h4>BusinessFacade</h4>
				<p>
					<i>BusinessFacade</i> er forretningsfasadens <i>remote interface</i>, og arver 
					egenskapene fra <i>RemoteService</i>.
				</p>
				
				<h4>BusinessFacadeHome</h4>
				<p>
					<i>BusinessFacadeHome</i> er forretningsfasadens <i>home interface</i>.
				</p>
				
				<h4>BusinessFacadeBean</h4>
				<p>
					<i>BusinessFacadeBean</i> er implementasjonen av forretningsfasaden, og arver fra
					<i>AbstractServiceFacade</i>. Klassen benytter <i>ApplicationServiceLocator</i> for å
					lokalisere forretningstjenestene.
				</p>
				
				<h4>ApplicationServiceLocator</h4>
				<p>
					<i>ApplicationServiceLocator</i> er en subklasse av <i>LocalServiceLocator</i> og 
					inneholder et register av lokale tjenester konfigurert i <i>application-services.xml</i>
				</p>
			
			</subsection>
			
			<subsection name="Klassediagram">
			
				<img src="../images/design/BusinessFacadeClass.gif"/>
			
			</subsection>

			<subsection name = "Endringslogg">
<source><![CDATA[
$Log$
Revision 1.2  2004/06/18 10:10:53  psa2920
la til endringslogg
]]>			
</source>
			</subsection>
						
		</section>
	</body>
</document>

