<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<document>
	<properties>
		<title>Taglibs - Design</title>
	</properties>
	<body>
		<section name="Taglibs - Design">
			
			<subsection name="Oversikt">
			
				<p>
					Det er ikke ønskelig å blande kode med presentasjonslogikk, i form av HTML. Derfor brukes
					biblioteker som inneholder koden som skal utføres når en web side genereres. Disse biblioteker kalles
					for Taglibs og finnes til forskjellige behov for fremvisning. Her skal fortrinnsvis Struts taglibs brukes.
				</p>

			</subsection>
			
			<subsection name="Beskrivelse av tjenester">
				<p>
					Det finnes behov for noen tilpassninger for å dekke de krav som finnes.
					<br/>
					<br/>
					Brukeren har behov for å kunne he flere vinduer åpne samtidlig med forskjellige spørringer og
					registreringer. Det er også behov for at kunne navigere til et søkevindu og få returnert et
					søkeresultat tilbake inn i et registreringsvindu. De tidligere registrerte verdiene i skal da 
					finnes 'igjen' i vinduet sammen med returverdien fra søkevinduet.
					<br/>
					Dette løses med at en vindus id sendes med i hver request og som mottas i serveren følgende tagger 
					brukes til dette. (Se også ReturnUtils i <a href="Navigering.html">Navigerings design</a>)
					
					<h4>Nytt vindu link</h4>
						Denne taggen gir en link som har et vindus id høgre enn den forrige vinduet.
						
					<h4>Vindu link</h4>
						En link med en vindus id som request parameter.

					<h4>Nested vindu link</h4>
						En nestlad (en løkke) link med en vindus id som request parameter. Brukes ved fremvisning av 
						spørringer f.eks.

					<h4>Form vindu link</h4>
						En htmlform tag som legger til et skult tekstfelt med vindus id som sendes i requesten over
						når en form sendes.
					
					<h4>Fremvisning av feilmeldinger</h4>
						En egen tag som henter feilmeldinger fra arkitekturen slik at alle feilmeldinger har samme kilde.
					
				</p>
			</subsection>
			
			<subsection name="Konfigurasjon">
				<h4>Implementering og konfigurering</h4>
					<p>
						En tag implementeres som en vanlig javaklasse. Den beskrives i en xmlfil som legges på WEB-INF
						katalogen i filstrukturen. Xmlfilen registreres i Web Deployment Deskriptoren (web.xml)
					</p>

			</subsection>
			
			<subsection name = "Endringslogg">
<source><![CDATA[
$Log$
Revision 1.4  2004/06/18 13:10:21  jla2920
Oppdatert etter review og satt inn ny endringslogg
]]>			
</source>
			</subsection>

			
		</section>
	</body>
</document>

