<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<document>
	<properties>
		<title>Detaljert Design</title>
	</properties>
	<body>
	<section name="Hibernate/Middlegen">
		<subsection name="Oversikt">
		 	<p>Hibernate er verktøyet som benyttes til å mappe domeneobjektene
			i applikasjonen til en relasjonsdatabase (DB2). Dette kalles en Object Relational Mapping (ORM).
			Den viktigste oppgaven til Hibernate er å håndtere persistens, dvs. lagring
			av domeneobjektene i databasetabeller. Kobling mot databasen konfigureres i Hibernate
			og utviklere forholder seg kun til et lite sett av klasser som håndterer alle typer databaseaksess.<br/>
			<img src="../images/hibernate3tier.gif"/><br/>
			<i>Figuren illustrerer hvordan Hibernate ligger mellom domeneobjektene og databasen.</i><br/> 
			
			Hibernate bruker XML-filer til å deklarere 
			hvordan domeneobjektene skal mappes i basen.
			XML-filene skal i prosjektet genereres av verktøyet 
			Middlegen på bakgrunn av databasetabellene, og Hibernate har et tilleggsverktøy -
			hbm2java - til å generere domeneobjekter fra disse igjen. <br/>
			<img src="../images/middlegenhibernate.gif"/><br/>
			<i>Middlegen genererer XML-filene fra basen og hbm2java brukes til å lage Java-klasser av disse igjen.</i><br/>
         I dette prosjektet er hbm2java en target i et ant-script som igjen avhenger av en target som kjører Middlegen. 
         Middelgen konfigureres gjennom XML- og propery-filer til å generere opp filer fra ønskede tabeller/skjema. 
         Den kobler seg opp mot basen og henter ut ønskede tabeller som blir presentert i en GUI som ser slik ut:<br/>
         <img src="../images/middlegen.jpg"/><br/>
         <i>Middlegen viser tabeller i basen og også metadata om tabellene</i><br/>
         Ved å trykke generate vil Middlegen generere opp *.hbm.xml-filer. Når programmet
         avsluttes vil hbm2java bli kjørt og det blir generert opp domeneobjekter (klasser).
			</p>
		</subsection>
      
	
			<subsection name = "Endringslogg">
<source><![CDATA[
$Log$
Revision 1.9  2004/06/21 11:59:07  rwa2920
Korrigert for feil under generering av site

Revision 1.8  2004/06/18 13:48:22  rwa2920
Lagt inn endringslogg
]]>			
</source>

	</subsection>
	</section>
	</body>
</document>

