<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<document>
	<properties>
		<title>Ytelsesmåling - Design</title>
	</properties>
	<body>
		<section name="Ytelsesmåling - Design">

			<subsection name="Oversikt">

				<p>
					Ytelsesmålinger benyttes for å måle prosesseringstiden internt i arkitekturen og 
					applikasjonskomponentene. Resultatene kan benyttes for å identifisere flaskehalser 
					og komponenter med dårlig ytelse. Ytelsesmålinger foretas normalt ikke i ordinær drift,
					men underderveis i utviklings- og testfasen, eller ved eventuelle behov.
				</p>
				
			</subsection>
			
			<subsection name="Beskrivelse">
			
				<h4>Monitor</h4>
				<p>
					Interface som definerer metodene i monitoren for å starte, avslutte og feile monitoreringen.
				</p>
				
				<h4>DefaultMonitorImpl</h4>
				<p>
					En default implementasjon som ikke monitorerer.
				</p>

				<h4>LogMonitorImpl</h4>
				<p>
					En implementasjon som logger ytelsen vha loggrammeverket.
				</p>

				<h4>AbstractMonitor</h4>
				<p>
					En abstrakt klasse for monitorimplementasjoner som ønsker å konfigurere nivået på monitoreringen.
				</p>

				<h4>PerformanceMonitor</h4>
				<p>
					Den konkrete klassen som benyttes av arkitekturkomponentene til å logge. Klassen aksesseres vha 
					statiske metoder og delegerer alle kall til til en konkret implementasjonen av Monitor.
				</p>

				<h4>PerformanceMonitorFilter</h4>
				<p>
					Et intercepting filter som monitorerer total responstid fra en HttpServletRequest treffer 
					applikasjonen, til applikasjonen har generert ferdig HttpServletResponsen.
				</p>
				
				<h4>MonitorKey</h4>
				<p>
					En nøkkel som benyttes for å beskrive hva som monitoreres og nivået som monitoreres. Se 
					<a href="../guide/PerformanceMonitoring.html">guide</a> for detaljert beskrivelse av hvordan 
					nivået kan konfigureres.
				</p>
				
				<h4>TimeElement</h4>
				<p>
					Klasse som benyttes av LogMonitorImpl for å skille intern prosesseringstid 
					fra ekstern prosesseringstid.
				</p>
				
				<h4>performance-monitoring.xml</h4>
				<p>
					Konfigurasjonsfil benyttet av PerformanceMonitor for å konfigurere monitoreringsnivå og
					hvilken implementasjon av Monitor som skal benyttes.
				</p>

			</subsection>

			<subsection name="Klassediagram">

				<img src="../images/design/PerformanceMonitoringClass.gif" />

			</subsection>
			<subsection name = "Endringslogg">
<source><![CDATA[
$Log$
Revision 1.2  2004/06/21 16:09:39  psa2920
la til klassediagram og klassebeskrivelser

Revision 1.1  2004/06/18 13:20:36  psa2920
la til mal for design av ytelsesmåling
]]>			
</source>
			</subsection>
			
		</section>
	</body>
</document>

